% ============================================================
% source.tex — Ch 01 : Arithmétique — Tronc Commun Maroc
% ============================================================

%% HEADER_APERCU — NE PAS EXTRAIRE
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\input{../../preamble/01_packages}
\input{../../preamble/02_style}
\input{../../preamble/03_macros}
\geometry{a4paper, left=2.2cm, right=0.6cm, top=0.8cm, bottom=1.5cm}

\begin{document}
\pagestyle{cours}
%% FIN_HEADER_APERCU

%% SECTION
\section{Ensemble $\N$ --- Nombres pairs et nombres impairs \duree{15 min}}

%% ACTIVITE
\begin{Activite}
On considère la liste de nombres suivante : 
$-3 \ ; \ 14 \ ; \ 2,5 \ ; \ 0 \ ; \ 25 \ ; \ 36 \ ; \ -7 \ ; \ 41$

\begin{enumerate}
    \item Parmi les nombres de cette liste, relever ceux qui sont des entiers positifs.

    (\textit{Ces nombres sont appelés des \textbf{entiers naturels}}).
    
    \item Parmi les entiers naturels trouvés, lesquels sont pairs ? impairs ?  
        
    \item Écrire chacun des entiers naturels pairs sous forme $2k$ avec $k$ un entier naturel.
    \item Écrire chacun des entiers naturels impairs sous forme $2k+1$ avec $k$ un entier naturel.
\end{enumerate}
\end{Activite}

%% SOLUTION_ACTIVITE
\begin{Solution}[ACTIVITÉ][1]
\begin{enumerate}
    \item Les entiers positifs sont $0 ~; 14 ~; 25 ~; 36$ et $41$.

    $\blacktriangleright$ \textbf{Ces nombres constituent l'ensemble des \textcolor{PrimaryColor}{entiers naturels}, noté $\mathbb{N}$.}
    
    \item Les nombres pairs sont $0 ; 14$ et $36$ et les nombres impairs sont $25$ et $41$.

    $\blacktriangleright$ \textbf{Tout entier naturel est soit \textcolor{PrimaryColor}{pair}, soit \textcolor{PrimaryColor}{impair}.}
    
    \item On a donc :
    $0 = 2 \times 0$ (avec $k=0$) \quad ; \quad $14 = 2 \times 7$ (avec $k=7$) \quad et \quad $36 = 2 \times 18$ (avec $k=18$)
    
    
    $\blacktriangleright$ \textbf{Un entier naturel $n$ est \textcolor{PrimaryColor}{pair} s'il existe un entier naturel $k$ tel que $n = 2k$.}
    \item On a donc :
    \begin{itemize}
        \item $25 = 24 + 1 = 2 \times 12 + 1$ (avec $k=12$)
        \item $41 = 40 + 1 = 2 \times 20 + 1$ (avec $k=20$)
    \end{itemize}
    
    $\blacktriangleright$ \textbf{Un entier naturel $n$ est \textcolor{PrimaryColor}{impair} s'il existe un entier naturel $k$ tel que $n = 2k+1$.}
\end{enumerate}
\end{Solution}

%% DEFINITION
\begin{Definition}[]
\begin{itemize}
    \item On désigne par $\N$ l'\textbf{ensemble des entiers naturels}, et on écrit :
$\N = \{0\,;\,1\,;\,2\,;\,3\,;\,4\,;\ldots\}$
    
    \item On désigne par $\N^*$ l'\textbf{ensemble des entiers naturels non nuls}, et on écrit :
$\N^* = \{\,1\,;\,2\,;\,3\,;\,4\,;\ldots\}$
\end{itemize}
\end{Definition}



%% DEFINITION
\begin{Definition}[Nombres pairs et nombres impairs]
\begin{itemize}
  \item Un \textbf{nombre pair} est un multiple de $2$.
  \item Un \textbf{nombre impair} est un nombre qui n'est pas pair.
\end{itemize}
\end{Definition}



%% REMARQUE
\begin{Remarque}
   Il existe une infinité d'entiers naturels.
\end{Remarque}

%% PROPRIETE
\begin{Propriete}[Écriture d'un nombre pair ou impair quelconque] Soit $n$ un entier naturel.
\begin{itemize}
    \item $n$ est \textbf{pair} si et seulement s'il s'écrit :
$n = 2k \quad \text{avec } k \in \N$

    \item $n$ est \textbf{impair} si et seulement s'il s'écrit :
$n = 2k + 1 \quad \text{avec } k \in \N$
\end{itemize}
\end{Propriete}

%% EXEMPLE
\begin{Exemple}
\begin{enumerate}
    \item $2022$ est un nombre pair. Car $2022 = 2 \times 1011$
    \item $2023$ est un nombre impair. Car $2023 = 2 \times 1011 + 1$
    \item Soit $n \in \N^*$, 
    On pose : $E = 4n + 11$ et $F = 2n + 6$
\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item
On a $E = 4n + 11 = 4n + 10 + 1 = 2(2n + 5) + 1$

On pose $K = 2n + 5 \in \N$

D'où $E = 2K + 1$ avec $K \in \N$

Donc $E$ est un nombre impair.

        \columnbreak
        
        \item On a $F = 2n + 6 = 2(n + 3)$
    
    On pose $K = n + 3 \in \N$
    
    Donc $F = 2K$ avec $K \in \N$
    
    D'où $F$ est un nombre pair.
    \end{itemize}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{Exemple}


%% APPLICATION
\begin{Application}[]
Soit $n$ un entier naturel. 
\begin{enumerate}
    \item Étudier la parité de chacun des nombres suivants :
    \begin{multicols}{4}
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $A=8n+10$
        \item $B=8n-1$
        \item $C=n(2n+4)$
        \item $D=4n^2+6n+7$
    \end{itemize}
    \end{multicols}
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que $(n + 1)^2 - n^2$ est un nombre impair.
        \item Résoudre dans $\N$ l'équation : $(n + 1)^2 - n^2 = 2021$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Application}

%% PROPRIETE
\begin{Propriete}[Opérations sur les nombres pairs et impairs]
\begin{itemize}
  \item La somme de deux nombres de \textbf{même parité} est \textbf{paire}.
  \item La somme de deux nombres de \textbf{parité différente} est \textbf{impaire}.
  \item Si l'un des facteurs d'un produit est pair, alors ce produit est \textbf{pair}.
  \item Tout entier naturel élevé à une puissance non nulle conserve sa parité.
\end{itemize}
\end{Propriete}

%% APPLICATION
\begin{Application}[]
Soient $x$  et $y$ deux entiers naturels, tels que $x$ est pair et $y$ est impair. Déterminer la parité des nombres suivants :
\begin{center}
\begin{multicols}{4}
\begin{itemize}
    \item $x + 8y$
    \item $(x + 1)(y + 1)$
    \item $3x^3 + y^2 + 11$
    \item $x^{2024} + xy + 17$
\end{itemize}   
\end{multicols}
\end{center}
\end{Application}

%% PROPRIETE
\begin{Propriete}[Nombres consécutifs]
Soient $n$ et $n+1$ deux entiers consécutifs.
\begin{itemize}
  \item La somme de deux entiers consécutifs est \textbf{impaire}.
  \item Le produit de deux entiers consécutifs est \textbf{pair}.
\end{itemize}
\end{Propriete}


%% APPLICATION
\begin{Application}[]
Soit $n$ un entier naturel.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que le nombre $n(n+1)$ est pair.
    \item Déterminer la parité des nombres suivants :
\begin{center}
$a=n^2+5n \quad ; \quad b=n^2+7n+13 \quad ; \quad c=n^4-n^2$
\end{center}
\item En déduire la valeur de $t$ :
\[  t=5\times(-1)^a-8\times(-1)^b+11\times(-1)^c \]
\end{enumerate}
\end{Application}





%% SECTION
\section{Multiples et diviseurs d'un entier naturel \duree{15 min}}

%% DEFINITION
\begin{Definition}[Multiples et diviseurs]
Soient $a$ et $b$ deux entiers naturels.

S'il existe un entier naturel $k$ tel que $a = k \times b$, on dit que :
\begin{itemize}
  \item $b$ \textbf{divise} $a$ (ou $b$ est un \textbf{diviseur} de $a$),
  \item $a$ est \textbf{divisible} par $b$,
  \item $a$ est un \textbf{multiple} de $b$.
\end{itemize}
\end{Definition}

%% REMARQUE
\begin{Remarque}
\begin{itemize}
  \item $0$ est un multiple de tous les nombres entiers naturels.
  \item Tout entier naturel est divisible par $1$ et par lui-même.
\end{itemize}
\end{Remarque}

%% EXEMPLE
\begin{Exemple}
\begin{enumerate}
    \item On a $145 = 5 \times 29$ ; donc $145$ est un multiple de $5$ et de $29$.
    
    \item Le nombre $40$ n'est pas divisible par $7$.
    
    \item Les multiples de $30$ sont : $0 ; 30 ; 60 ; 90 ; \dots$ 
    (il y en a une infinité).
    
    \item Les diviseurs de $30$ sont :
    $ D_{30} = \{1 ; 2 ; 3 ; 5 ; 6 ; 10 ; 15 ; 30\} $
    (il y en a un nombre fini).
\end{enumerate}
\end{Exemple}


%% APPLICATION
\begin{Application}[]
\begin{enumerate}
    \item Déterminer les multiples de $13$ compris entre $100$ et $199$.
    \item Montrer que $3333$ est un multiple de $33$.
\end{enumerate}
\end{Application}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ---- Mode Commentaire ---- %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\iffalse
%% PROPRIETE
\begin{Propriete}[Opérations sur les multiples]
Soient $a$, $b$ et $c$ des entiers naturels.
\begin{itemize}
  \item Si $a$ est multiple de $c$ et $b$ est multiple de $c$, alors $a + b$ est multiple de $c$ ;
        
        et si de plus $a \geq b$, alors $a - b$ est multiple de $c$.
  \item Si $a$ est multiple de $b$ et $b$ est multiple de $c$, alors $a$ est multiple de $c$.
  \item Si $c$ est multiple de $a$, alors $nc$ est multiple de $a$ pour tout $n \in \N$.
\end{itemize}
\end{Propriete}

%% PROPRIETE
\begin{Propriete}[Opérations sur les diviseurs]
Soient $a$, $b$ et $c$ des entiers naturels.
\begin{itemize}
  \item Si $a$ divise $b$ et $c$, et $b \geq c$, alors $a$ divise $b + c$ et $b - c$.
  \item Si $a$ divise $b$, alors $a$ divise $bc$.
\end{itemize}
\end{Propriete}

%% EXEMPLE
\begin{Exemple}
\begin{itemize}
    \item $20$ et $15$ sont des multiples de $5$, donc $20 + 15 = 35$ et $20 - 15 = 5$ sont aussi des multiples de $5$.
    \item $24$ est un multiple de $12$ et $12$ est un multiple de $3$, donc $24$ est un multiple de $3$.
    \item $8$ est un multiple de $4$, donc $8 \times 5 = 40$ est un multiple de $4$.
    \item $3$ divise $15$ et $9$, donc $3$ divise $15 + 9 = 24$ et $15 - 9 = 6$.
    \item $7$ divise $14$, donc $7$ divise $14 \times 2 = 28$.
\end{itemize}
\end{Exemple}

\fi
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%% PROPRIETE
\begin{Propriete}[Critères de divisibilité] Un nombre est divisible par :
\begin{itemize}
  \item $2$ si son chiffre des unités est pair.
  \item $3$ si la somme de ses chiffres est divisible par $3$.
  \item $5$ si son chiffre des unités est $0$ ou $5$.
  \item $9$ si la somme de ses chiffres est divisible par $9$.
\end{itemize}
\end{Propriete}

%% APPLICATION
\begin{Application}[]
\begin{enumerate}
    \item Déterminer parmi les nombres suivants ceux qui sont divisibles à la fois par $2$ et par $3$ :
\begin{center}
    $126 \quad ; \quad 345 \quad ; \quad 810 \quad ; \quad 442 \quad ; \quad 3054 \quad ; \quad 5051 \quad ; \quad 7204$
\end{center}
    \item Déterminer parmi les nombres suivants ceux qui sont divisibles à la fois par $5$ et par $9$ :
\begin{center}
    $315 \quad ; \quad 450 \quad ; \quad 5550 \quad ; \quad 333 \quad ; \quad 9045 \quad ; \quad 3800 \quad ; \quad 9003$
\end{center}
\end{enumerate}
\end{Application}

%% APPLICATION
\begin{Application}
\begin{enumerate}
    \item Déterminer toutes les valeurs possibles du chiffre $x$ pour que le nombre $N = \overline{4x3}$ soit divisible par $3$.
    \item Déterminer le chiffre $y$ pour que le nombre $M = \overline{5y}$ soit à la fois pair et divisible par $9$.
\end{enumerate}
\end{Application}

%% SECTION
\section{Les nombres premiers \duree{15 min}}

%% ACTIVITE
\begin{Activite}
\begin{enumerate}
    \item Déterminer les diviseurs de chacun des entiers naturels : $2 \ ; \ 3 \ ; \ 4 \ ; \ 5 \ ; \ 6 \ ; \ 7 \ \text{et} \ 11$.
    
    \item Parmi ces nombres, relever ceux qui admettent \textbf{exactement deux} diviseurs.
    
    (\textit{On appelle ces nombres particuliers des \textbf{nombres premiers}}).
    
    \item Les nombres $0$ et $1$ sont-ils des nombres premiers ? Pourquoi ?
    
    \item Un nombre pair peut-il être premier ? Justifier.
    
    \item Le nombre $1071$ est-il premier ? Pourquoi ?
\end{enumerate}
\end{Activite}


%% SOLUTION_ACTIVITE
\begin{Solution}[ACTIVITÉ][2]

\begin{enumerate}
    \item Les diviseurs de chaque entier naturel :
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item $D_2 = \{1; 2\}$
    \item $D_3 = \{1; 3\}$
    \item $D_4 = \{1; 2; 4\}$
    \item $D_5 = \{1; 5\}$
    \item $D_6 = \{1; 2; 3; 6\}$
    \item $D_7 = \{1; 7\}$
    \item $D_{11} = \{1; 11\}$
\end{itemize}
\end{multicols}

    \item Les nombres admettant exactement deux diviseurs sont : $2$, $3$, $5$, $7$ et $11$.
    
    \item \begin{itemize}
    \item $0$ n'est pas premier : tout entier naturel non nul divise $0$, donc $0$ a une infinité de diviseurs.
    \item $1$ n'est pas premier : il n'admet qu'un seul diviseur (lui-même).
\end{itemize}
    
    \item Le nombre $2$ est premier et pair. Tout autre nombre pair est divisible par $2$, donc admet au moins trois diviseurs ($1$, $2$ et lui-même). Par conséquent, $2$ est le seul nombre premier pair.
    
    \item On a : $1 + 0 + 7 + 1 = 9$, qui est divisible par $9$. Donc $9$ divise $1071$.

Par conséquent, $1071$ n'est pas un nombre premier.
\end{enumerate}

\end{Solution}

%% DEFINITION
\begin{Definition}[]
Un nombre est \textbf{premier} s'il possède \underline{exactement} deux diviseurs : $1$ et lui-même.
\end{Definition}

%% REMARQUE
%\begin{Remarque}
%Le nombre $1$ n'est pas premier : il n'a qu'un seul diviseur.
%\begin{itemize}
%  \item $2$ est le seul nombre premier pair. Tous les autres nombres premiers sont impairs.
%  \item Tout entier naturel $\geq 2$ admet au moins un diviseur premier.
% \item L'ensemble des nombres premiers est infini.
%\end{itemize}
%\end{Remarque}

%% APPLICATION
\begin{Application}[]
\begin{enumerate}
    \item Soit $n$ un entier naturel tel que $n \ge 2$.
          Montrer que le nombre $A = n^2 + n$ n'est pas premier.
    
    \item Soit $p$ un nombre premier tel que $p > 2$. Justifier que le nombre $p + 7$ n'est pas premier.
\end{enumerate}
\end{Application}


%% PROPRIETE
\begin{Theoreme}[Test de primalité] Soit $n$ un entier naturel tel que $n \geq 2$.

Pour que $n$ soit premier, il faut et il suffit qu'aucun nombre premier $p$ vérifiant $p \leq \sqrt{n}$ ne divise $n$.
\end{Theoreme}

%% EXEMPLE
\begin{Exemple}
$\bullet~$\textbf{Montrons que le nombre $109$ est premier :}

On a : $\sqrt{109} \approx 10,4$ ;
les nombres premiers inférieurs ou égaux à $\sqrt{109}$ sont : $2$, $3$, $5$ et $7$.

Aucun de ces nombres ne divise $109$. Donc $109$ est premier.
\end{Exemple}


%% APPLICATION
\begin{Application}
  En utilisant le théorème du test de primalité, déterminer si les nombres suivants sont premiers : $127$ et $133$.

\end{Application}


%% ACTIVITE
\begin{Activite}
\begin{enumerate}
   \item Vérifier que $1400 = 2^3 \times 5^2 \times 7 $. 
   
   \textit{(Cette écriture unique s'appelle la \textbf{décomposition en produit de facteurs premiers})}.
    \item Donner la décomposition du $864$ en produit de facteurs premiers.
    \item Quel est le plus petit entier qui multiplié par $864$, donne un carré ?
\end{enumerate}
\end{Activite}

%% SOLUTION_ACTIVITE
\begin{Solution}[ACTIVITÉ][3]
\begin{enumerate}
    \item On a :
        $2^3 \times 5^2 \times 7 = 8 \times 25 \times 7 
        = 200 \times 7 
        = 1400$
        
    Donc : \quad $1400 = 2^3 \times 5^2 \times 7$
    
    \item On a : 
    \begin{align*}
        864 = 432 \times 2 
            = 216 \times 2^2 
            = 108 \times 2^3
            &= 54 \times 2^4 \\
            &= 27 \times 2^5 \\
            &= 9  \times 3 \times 2^5 \\
            &= 3  \times 3^2 \times 2^5
    \end{align*}    
    Donc : \quad $864 = 2^5 \times 3^3$
    
    \item Pour que $864 \times n$ soit un carré parfait, tous les exposants de sa décomposition doivent être pairs.

On a $864 = 2^5 \times 3^3$. 
Il faut multiplier par $2^1 \times 3^1$ pour obtenir $2^6 \times 3^4 = \big(2^3 \times 3^2\big)^2 = 72^2$.

Par conséquent, le plus petit entier est $n = 2 \times 3 = \mathbf{6}$.
\end{enumerate}
\end{Solution}


%% PROPRIETE
\begin{Theoreme}[Décomposition en produit de facteurs premiers]

Tout entier naturel supérieur ou égal à $2$ se décompose de façon \textbf{unique} en produit
de facteurs premiers.
\end{Theoreme}

%% EXEMPLE
\begin{Exemple}
Décomposons $882$ en nombres premiers.

$$
\begin{array}{r|l}
882 & 2 \\
441 & 3 \\
147 & 3 \\
49 & 7 \\
7 & 7 \\
1 & 
\end{array}
$$

Donc $882 = 2 \times 3^2 \times 7^2$ est la décomposition de $882$ en produit de facteurs premiers.
\end{Exemple}

%% APPLICATION
\begin{Application}
\begin{enumerate}
    \item Établir la décomposition en produit de facteurs premiers des nombres suivants : $A = 120$ et $B = 252$.
    
    \item En déduire la décomposition en produit de facteurs premiers du nombre $C = A \times B$.
    
    \item Quel est le plus petit entier naturel $k$ pour lequel $A \times k$ soit un carré parfait ?
    
    \item Justifier que $A$ est un multiple de $15$ mais qu'il n'est pas divisible par $9$.
\end{enumerate}
\end{Application}



%% SECTION
\section{Le plus petit commun multiple \duree{15 min}}


%% ACTIVITE
\begin{Activite}
Deux bus partent de la gare en même temps.
Le bus A y repasse toutes les $15$ minutes et le bus B toutes les $20$ minutes.

\begin{enumerate}
    \item Déterminer les durées (en minutes) écoulées lors des cinq premiers passages du bus A.
    \item Déterminer les durées (en minutes) écoulées lors des cinq premiers passages du bus B.
    \item Au bout de combien de minutes les deux bus se retrouveront-ils à la gare en même temps pour la première fois ?
\end{enumerate}
\end{Activite}

%% SOLUTION_ACTIVITE
\begin{Solution}[ACTIVITÉ][4]

\textbf{1.} Les durées écoulées lors des cinq premiers passages du bus A :
\[15 \; ; \; 30 \; ; \; 45 \; ; \; 60 \; ; \; 75 \quad \text{(en minutes)}\]
    $\blacktriangleright$ \textbf{Ceci correspond aux \textcolor{PrimaryColor}{multiples} de 15.}
\textbf{2.} Les durées écoulées lors des cinq premiers passages du bus B :
\[20 \; ; \; 40 \; ; \; 60 \; ; \; 80 \; ; \; 100 \quad \text{(en minutes)}\]

\textbf{3.} Les deux bus se retrouvent à la gare en même temps pour la première fois au bout de $\ppcm(15 \; ; \; 20)$ minutes.

On a les décompositions : $15 = 3 \times 5$ et $20 = 2^2 \times 5$.

Donc $\ppcm(15 \; ; \; 20) = 2^2 \times 3 \times 5 = 60$.

Par conséquent, les deux bus se retrouveront à la gare ensemble pour la première fois au bout de $\mathbf{60}$ \textbf{minutes}.

\end{Solution}


%% SOLUTION_ACTIVITE
\begin{Solution}[ACTIVITÉ][4]
\begin{enumerate}
    \item On a :
    Pour trouver les durées, on multiplie le temps de parcours du bus A (15 minutes) par 1, 2, 3, 4 et 5 :
    \begin{align*}
        15 \times 1 &= 15 \\
        15 \times 2 &= 30 \\
        15 \times 3 &= 45 \\
        15 \times 4 &= 60 \\
        15 \times 5 &= 75
    \end{align*}
    Donc : \quad les durées écoulées lors des cinq premiers passages du bus A sont 15, 30, 45, 60 et 75 minutes.
    

    
    \item On a :
    Pour le bus B, on multiplie son temps de parcours (20 minutes) par 1, 2, 3, 4 et 5 :
    \begin{align*}
        20 \times 1 &= 20 \\
        20 \times 2 &= 40 \\
        20 \times 3 &= 60 \\
        20 \times 4 &= 80 \\
        20 \times 5 &= 100
    \end{align*}
    Donc : \quad les durées écoulées lors des cinq premiers passages du bus B sont 20, 40, 60, 80 et 100 minutes.
    
    $\blacktriangleright$ \textbf{Ceci correspond aux \textcolor{PrimaryColor}{multiples} de 20.}
    
    \item Cherchons le moment où les deux bus repassent en même temps à la gare.
    
    Nous constatons que le nombre 60 apparaît dans la liste des passages du bus A et dans celle du bus B.
    
    D'où : la plus petite durée commune aux deux bus est de 60 minutes.
    
    Donc : \quad les deux bus se retrouveront à la gare en même temps pour la première fois au bout de 60 minutes.
    
    $\blacktriangleright$ \textbf{Ceci illustre la notion du plus petit commun multiple ou \textcolor{PrimaryColor}{PPCM}.}
\end{enumerate}
\end{Solution}

%% DEFINITION
\begin{Definition}[]
Soient $a$ et $b$ deux entiers naturels non nuls.

On appelle \textbf{ppcm} de $a$ et $b$ le \textbf{p}lus \textbf{p}etit \textbf{m}ultiple \textbf{c}ommun de $a$ et $b$, on le note souvent par
$ppcm(a, b)$ ou $a \vee b$.
\end{Definition}

%% APPLICATION
\begin{Application}
\begin{enumerate}
    \item Déterminer $\ppcm(12, 18)$.
    
    \item Déterminer $\ppcm(5;5)$ ; $\ppcm(1;3)$ ; $\ppcm(7;0)$ et $\ppcm(4;8)$.
\end{enumerate}
\end{Application}




%% SECTION
\section{Le plus grand commun diviseur \duree{15 min}}

%% ACTIVITE
\begin{Activite}
Un professeur d'EPS forme des équipes identiques (même nombre de filles et de garçons) avec $12$ filles et $18$ garçons. Tous les élèves participent.

\begin{enumerate}
    \item Peut-il former $3$ équipes ? Si oui, quelle sera la composition d'une équipe ?
    \item Peut-il former $4$ équipes ? Pourquoi ?
    \item Quel est le plus grand nombre d'équipes qu'il peut former ?
\end{enumerate}
\end{Activite}

%% SOLUTION_ACTIVITE
\begin{Solution}[ACTIVITÉ][5]

\textbf{1.} Si le professeur forme $3$ équipes : $\frac{12}{3} = 4$ filles et $\frac{18}{3} = 6$ garçons par équipe. Oui, il peut former $3$ équipes. Chaque équipe est composée de $4$ filles et $6$ garçons.

\textbf{2.} Si le professeur forme $4$ équipes : $\frac{18}{4} = 4{,}5$, qui n'est pas un entier naturel. Donc $4$ ne divise pas $18$. Par conséquent, il ne peut \textbf{pas} former $4$ équipes identiques.

\textbf{3.} Le plus grand nombre d'équipes est $\pgcd(12 \; ; \; 18)$.

On a les décompositions : $12 = 2^2 \times 3$ et $18 = 2 \times 3^2$.

Donc $\pgcd(12 \; ; \; 18) = 2^1 \times 3^1 = 6$.

Par conséquent, le plus grand nombre d'équipes est $\mathbf{6}$. Chaque équipe sera composée de $\frac{12}{6} = 2$ filles et $\frac{18}{6} = 3$ garçons.

\end{Solution}

%% DEFINITION
\begin{Definition}[]
Soient $a$ et $b$ deux entiers naturels non nuls.

On appelle \textbf{pgcd} de $a$ et $b$ le \textbf{p}lus \textbf{g}rand \textbf{c}ommun \textbf{d}iviseur  de $a$ et $b$, on le note souvent par
$pgcd(a, b)$ ou $a \wedge b$. 
\end{Definition}


%% APPLICATION
\begin{Application}
\begin{enumerate}
    \item Déterminer $\pgcd(40, 84)$.

    \item Déterminer $\pgcd(7;7)$ ; $\pgcd(1;3)$ ;  $\pgcd(7;0)$ et $\pgcd(4;8)$.

\end{enumerate}
\end{Application}


%% DEFINITION
\begin{Definition}[Nombres premiers entre eux]
Soient $a$ et $b$ deux entiers naturels.

$a$ et $b$ sont \textbf{premiers entre eux} signifie que $\pgcd(a,b) = 1$,
c'est-à-dire leur seul diviseur commun est $1$.
\end{Definition}


%% EXEMPLE
\begin{Exemple}
\begin{enumerate}
    \item $5$ et $17$ sont premiers entre eux car $\pgcd(5; 17) = 1$.
    \item $1325$ et $2450$ ne sont pas premiers entre eux car ils sont tous les deux divisibles par $5$.
    \item Deux entiers consécutifs sont toujours premiers entre eux.
\end{enumerate}
\end{Exemple}


%% REMARQUE
\begin{Remarque}
Il ne faut pas confondre \textbf{nombre premier} et \textbf{nombres premiers entre eux}.

Par exemple, $15$ et $22$ sont premiers entre eux, mais ne sont pas des nombres premiers.
\end{Remarque}


%% SECTION
\section{Application de la décomposition en produit de facteurs premiers \duree{15 min}}

%% PROPRIETE
\begin{Propriete}[]
Soient $a$ et $b$ deux entiers naturels non nuls.
\begin{itemize}
  \item On admet que le $\pgcd(a,b)$ est égal au produit des facteurs premiers \textbf{communs} qui ont \textbf{le plus petit exposant} dans les décompositions de $a$ et $b$.
  \item On admet que le $\ppcm(a,b)$ est égal au produit des facteurs premiers \textbf{communs et non communs} qui ont \textbf{le plus grand exposant} dans les décompositions de $a$ et $b$.
\end{itemize}
\end{Propriete}

%% EXEMPLE
\begin{Exemple}
Sachant que $a = 2^3 \times 3 \times 7 \times 11$ et $b = 2^2 \times 5 \times 7^3 \times 13$, déterminer $\pgcd(a,b)$ et $\ppcm(a,b)$.
\end{Exemple}

%% APPLICATION
\begin{Application}
On considère les deux nombres : $a = 3960$ ~\text{et}~ $b = 2100$
\begin{enumerate}
    \item Décomposer $a$ et $b$ en produit de facteurs premiers.
    \item Déterminer $\pgcd(a,b)$ et $\ppcm(a,b)$.
    \item Simplifier $\frac{a}{b}$ et $\sqrt{ab}$.
    \item Déterminer le plus petit entier naturel non nul $m$ pour lequel $ma$ soit un carré parfait.
\end{enumerate}
\end{Application}



\end{document}
